\documentclass[10pt,a4paper]{memoir}

\RequirePackage[italian]{babel}
\RequirePackage{amsmath, amssymb, amsthm}

\usepackage{iftex}

\ifpdftex\typeout{************* PDFTeX*****************}
  \RequirePackage[T1]{fontenc}
  \RequirePackage[utf8]{inputenc}
  \RequirePackage{stix2} % font

\else
  \ifluatex\typeout{************* LuaLaTeX *****************}
    \usepackage{fontspec}
    \setmainfont{STIX}[Ligatures=TeX]
    \usepackage[math-style=ISO]{unicode-math}
    \setmathfont{STIX Two Math}
  \fi
\fi

\RequirePackage[usenames, dvipsnames]{xcolor}   % gestione colori

\ifpdftex\typeout{************* axessibility *****************}
  \usepackage[accsupp]{axessibility} % per la lettura delle formule
\fi

\RequirePackage[most, minted]{tcolorbox}% per i box colorati


\makeatletter %%% CB mancava, ma con la nuova versione di babel-italian
              %   non serve più. Basta decommentare le ultime sei righe.
\AtEndPreamble{\ifcsstring{languagename}{english}{\relax}{%
  \mathcode`\,=\string"8000}%
   \DeclareMathSymbol{\virgola}{\mathpunct}{letters}{"3B}%
   \DeclareMathSymbol{\virgoladecimale}{\mathord}{letters}{"3B}%
}
{\catcode `,=\active \gdef,{\futurelet\let@token\m@thcomma}}%
\AtEndPreamble{%
  \unless\ifcsname m@thcomma\endcsname\providecommand\m@thcomma{}\fi
    \renewcommand\m@thcomma[1]{%
    \let\tempB#1\relax
    \ifx\tempB\bar
      \virgoladecimale
    \else
      \ifx\tempB\overline
        \virgoladecimale
      \else
        \unless\ifcat\noexpand\let@token*%
          \virgola
        \else
          \edef\tempA{\expandafter\@gobble\string#1}%
          \ifx\tempA\@empty
            \virgoladecimale
          \else
            \virgola
          \fi
        \fi
      \fi
    \fi#1%
  }
}

% Basta decommentare queste poche righe. Vedi sotto
 \AtEndPreamble{
   \providecommand\IntelligentComma{}
   \providecommand\NoIntelligentComma{}
   \renewcommand\IntelligentComma{\mathcode`\,=\string"8000}
   \renewcommand\NoIntelligentComma{\mathcode`\,=\string"613B}
 }
\makeatother

\begin{document}

\IntelligentComma

Il pacchetto \verb|xcolor| deve essere caricato prima di \verb|tcolorbox| 
pena l'errore:

\verb|! LaTeX Error: Option clash for package xcolor.|

\bigskip
Il pacchetto \verb|axessibility| deve essere caricato prima di 
\verb|tcolorbox| 
pena l'errore:

\verb|! pdfTeX error (setup): |

\verb|PDF version cannot be changed after data is written to the PDF file.|

\bigskip
Se il pacchetto \verb|tcolorbox| viene caricato con la libreria 
\verb|minted|, il testo

\verb|\[a^2 = b^2 + c^2 \qquad \frac{a}{b}+\frac{c}{d} = \frac{ad+bc}{bd}\]| 

% \[a^2 = b^2 + c^2 \qquad \frac{a}{b}+\frac{c}{d} = \frac{ad+bc}{bd}\] 

produce l'errore:

\verb|! LaTeX Error: |
\verb|\begin{linenomath} on input line 84 ended by \end{document}.|

\bigskip
Se carico \verb|tcolorbox| senza \verb|minted| o non carico 
\verb|axessibility|, la compilazione va a buon fine

\bigskip
Se al posto della linea: 

\verb|\[a^2 = b^2 + c^2 \qquad \frac{a}{b}+\frac{c}{d} = \frac{ad+bc}{bd}\]| 
viene scritto:

\verb|$$a^2 = b^2 + c^2 \qquad \frac{a}{b}+\frac{c}{d} = \frac{ad+bc}{bd}$$|

$$a^2 = b^2 + c^2 \qquad \frac{a}{b}+\frac{c}{d} = \frac{ad+bc}{bd}$$

\begin{equation*}
a^2 = b^2 + c^2 \qquad \frac{a}{b}+\frac{c}{d} = \frac{ad+bc}{bd}
\end{equation*}

la compilazione va a buon fine anche con \verb|minted| e con 
\verb|axessibility|.

Ma, di fatto, \verb|axessibility| non funziona.

La stessa cosa vale se al posto di \verb|$$| uso 
\verb|\begin{equation*} ... \end{equation*}|

\bigskip
Se decommento tutta la parte relativa alla virgola intelligente
ottengo l'errore:
\verb|! LaTeX Error: Missing \begin{document}.|

\verb|...|

\verb|l.68 \begin{document}|

sia compilando con \verb|pdflatex| sia con \verb|lualatex|,

\bigskip
Ma che errore è? Di sicuro in questo file manca \verb|\makeatletter|. Serve
per assegnare il codice di categoria 11 al segno \verb|@|,  perché di suo ha un codice di categoria 12 (altro segno). Le definizioni commentate contengono delle macro il cui nome contiene \verb|@|, e siccome i nomi delle macro possono contenere solo lettere\dots

Se si mettesse \verb|\makeatletter| si otterrebbe:

% \( 2,618\quad 2{,}618 \quad 8/7=1,\overline{142857}= 1,\periodo{142857}\)

\( 2,618\quad 2,618 \quad 8/7=1,\overline{142857}= 1,\overline{142857}\)

Ma con la nuova versione di babel-italian (che sicuramente tu hai a bordo, perché hai certamente aggiornato la tua installazione del sistema \TeX) non c'è bisogno di aggiungere nel tuo file di macro personali tutto l'armamentario che si usava prima e che hai replicato (commentandolo) nel preambolo di questo documento. Ora basta inserire quelle poche righe che ho decommentato, mettere \verb|IntelligentComma| dopo \verb|\begin{document}|  e, siccome quelle poche righe non contengono nessuna macro che faccia uso di \verb|@|, non c'è nemmeno bisogno di mettere \verb|\makeatletter|.

Il nuovo comando definito in babel-italian \verb|\periodo| differisce da \verb|\bar| e da \verb|\overline| perché accetta anche una macro che contenga cifre; per esempio, definendo
\verb|\newcommand\unosusette{142857}| \verb|\newcommand\duesusette{285714}| \verb|\newcommand\tresusette{428571}|
\newcommand\unosusette{142857} 
\newcommand\duesusette{285714}
\newcommand\tresusette{428571}
Si può poi scrivere\\
\verb|\( 8/7=1,\periodo{\unosusette}| \verb|\quad 9/7= 1,\periodo{\duesusette}| \verb|\quad 10/7=1,\periodo{\tresusette}\)|\\ ottenendo:

% \( 8/7=1,\periodo{\unosusette} \quad 9/7= 1,\periodo{\duesusette}\quad 10/7=1,\periodo{\tresusette}\)

\( 8/7=1,\overline{\unosusette} \quad 
9/7= 1,\overline{\duesusette}\quad 
10/7=1,\overline{\tresusette}\)

Nonostante sembri che ci sia molto di più da scrivere, il vantaggio di usare una cosa del genere è che se si deve indicare il valore, per esempio, di \(8/7\) molte volte nello stesso documento, una volta definita la macro \verb|\unosusette| non si corre il rischio di scrivere la componente periodica sbagliando scrittura.
\end{document}
